\chapter{系统设计与实现}

本章详细阐述面向扰动水下环境的新视角合成系统的完整设计与实现方案。系统以4D Gaussian Splatting\upcite{wu2024gaussian}为动态场景表示骨架，将SeaSplat\upcite{seasplat2025icra}的水下物理成像模型嵌入其渲染流程，并引入Depth Anything V2\upcite{yang2024depthv2}提供单目深度先验监督，形成三位一体的联合优化框架。

\section{总体框架设计}

\subsection{设计思路}

本系统的核心目标是在统一框架下同时解决三个相互耦合的难题：（1）水下光学退化对颜色与对比度的干扰；（2）水流、生物游动等因素引起的动态场景变化；（3）水下场景几何重建的深度歧义性。

针对上述挑战，系统采用"物理解耦—动态建模—深度监督"三层递进的设计思路。

\textbf{物理解耦层。}水下成像过程遵循修正的水下图像成像模型\upcite{akkaynak2018revised}，该模型将观测图像分解为干净场景辐射度与水体介质效应的叠加。系统引入可学习的衰减网络（AttenuateNet）和背散射网络（BackscatterNetV2），在渲染阶段显式建模光的衰减与后向散射，使高斯点云只需学习物体本身的真实颜色，而非被水体介质污染后的表观颜色。

\textbf{动态建模层。}4DGS通过时间条件化的变形网络（Deformation Network）对高斯点云的位置、旋转与尺度进行时序调制，结合HexPlane多分辨率特征平面高效表达动态场景。本系统继承该机制以应对水下扰动引入的非刚性运动。

\textbf{深度监督层。}水下场景往往缺乏结构光或激光测距等主动深度传感器，多视角几何约束在水体散射干扰下也易出现退化。本系统利用Depth Anything V2\upcite{yang2024depthv2}预生成单目逆深度图，对渲染深度施加软约束，引导几何收敛至合理形状。

整体处理流程如图3-1所示：采集多视角水下图像序列后，首先利用COLMAP进行运动恢复结构（SfM）获得稀疏点云与相机位姿；随后以稀疏点云初始化4D高斯点集，进入两阶段训练（粗训练与精细训练）；最终系统可在任意时刻以任意视角渲染新视图。

\subsection{系统架构}

系统渲染管线由以下模块串联构成，如图3-2所示。

\textbf{（1）4D高斯点集。}场景由$N$个三维高斯椭球体参数化，每个高斯体携带位置$\boldsymbol{\mu} \in \mathbb{R}^3$、协方差$\boldsymbol{\Sigma} \in \mathbb{R}^{3\times3}$、不透明度$\alpha \in (0,1)$、球谐系数$\mathbf{f}$以及时间戳$t$\upcite{kerbl2023gaussian,wu2024gaussian}。

\textbf{（2）变形网络。}对于给定时刻$t$，HexPlane特征平面与多层感知机（MLP）联合输出每个高斯体的位置增量$\Delta\boldsymbol{\mu}$、旋转增量$\Delta\mathbf{r}$和尺度增量$\Delta\mathbf{s}$，从而将静态高斯点云变形为当前帧的动态状态。

\textbf{（3）高斯光栅化。}经变形后的高斯点云通过可微分的基于分块排序的光栅化算法投影至图像平面，输出干净场景颜色图$\mathbf{J} \in \mathbb{R}^{H \times W \times 3}$及深度图$\mathbf{Z} \in \mathbb{R}^{H \times W}$。$\mathbf{J}$代表在无水体介质干扰时的真实辐射度。

\textbf{（4）水下成像模型。}将$\mathbf{J}$和$\mathbf{Z}$输入水下物理模型，生成模拟观测图像$\mathbf{I}$：
\begin{equation}
  I_c = J_c \cdot \exp\!\left(-\beta_c^D \cdot Z\right) + B_c^{\infty} \cdot \left(1 - \exp\!\left(-\beta_c^B \cdot Z\right)\right)
  \label{eq:uwmodel}
\end{equation}
其中$c \in \{R, G, B\}$为颜色通道，$\beta_c^D$为衰减系数，$B_c^{\infty}$为无穷远处背散射强度，$\beta_c^B$为背散射系数。上述参数均由网络动态预测。

\textbf{（5）联合优化。}将合成图像$\mathbf{I}$与真实观测图像$\mathbf{I}^{\mathrm{gt}}$进行对比，梯度同时回传至高斯参数和水下网络参数，实现端到端联合优化。梯度沿路径$\mathbf{I} \to \mathbf{J} \to \text{高斯点集}$和$\mathbf{I} \to \{A(Z), B(Z)\} \to \text{水下网络}$两条并行通路传播。

\section{SeaSplat水下模块迁移}

\subsection{代码框架差异分析}

SeaSplat\upcite{seasplat2025icra}基于原始3DGS静态框架实现，而4DGS\upcite{wu2024gaussian}在其基础上引入了变形网络、HexPlane多分辨率特征表示及多分辨率哈希编码等核心组件，二者在接口设计与数据流结构上存在显著差异，迁移工作面临以下三个方面的挑战。

\textbf{渲染函数接口差异。}3DGS的渲染函数以静态高斯参数为输入，而4DGS在调用光栅化之前需先经过变形网络的时序处理，渲染函数签名扩展了时间戳和变形结果等额外参数。迁移时需将水下模块的介入点后移至光栅化之后，以确保输入给水下模型的颜色图$\mathbf{J}$是经过完整时序处理的干净渲染结果。

\textbf{优化器管理差异。}4DGS引入了HexPlane特征平面参数和变形MLP参数两组新的可学习参数，其学习率调度策略与3DGS原有的高斯属性参数不同。水下模型新增的网络参数需作为独立参数组注册至优化器，并配置专属的学习率与衰减策略，以避免与已有参数组的调度逻辑相互干扰。

\textbf{动态与静态表示的协同。}SeaSplat假设场景静止，其推断的深度图在不同帧之间保持一致。引入4DGS后，每帧的高斯形态因变形网络而不同，导致深度图在时序上动态变化。水下物理模型必须以当前帧的实时渲染深度作为输入，而非预存的静态深度缓存。

综合考虑上述差异，迁移策略确定为：在保持4DGS变形流程完全不变的前提下，在光栅化输出之后、损失计算之前插入水下成像模块，以最小侵入的方式实现功能集成。

\subsection{核心模块迁移}

\textbf{BackscatterNetV2。}背散射网络负责根据深度图预测逐像素的背散射贡献。网络结构为两层轻量卷积（Conv2D），以归一化深度图为输入，输出背散射颜色图$\mathbf{B}(Z)$：
\begin{equation}
  B_c(Z) = \mathrm{sigmoid}(B_c^{\infty}) \cdot \left(1 - \exp(-\beta_c^B \cdot Z)\right)
  \label{eq:backscatter_impl}
\end{equation}
网络参数量约1K，计算开销极小。该模块已迁移至\texttt{deepseecolor/models.py}，作为独立的\texttt{nn.Module}注册，以便与主优化器统一管理。

\textbf{AttenuateNetV3。}衰减网络有三种变体（V1、V2、V3），经消融实验对比后选用V3版本，因其训练过程最为稳定。V3采用单参数逐通道设计，对每个颜色通道学习一个标量衰减系数$\beta_c^D$，衰减图计算如下：
\begin{equation}
  A_c(Z) = \exp\!\left(-\beta_c^D \cdot Z\right)
  \label{eq:attenuation_impl}
\end{equation}
参数初始化以较小正值为起点，使系统初始阶段接近无衰减状态，便于粗训练阶段高斯几何的稳定收敛。

\textbf{损失函数迁移。}水下专用损失函数迁移至\texttt{deepseecolor/losses.py}，包含以下四个组件：

\begin{itemize}
  \item \textbf{暗通道先验损失（DarkChannelPriorLoss）}：基于He等人\upcite{he2011dcp}提出的暗通道先验，约束干净场景图像$\mathbf{J}$在局部窗口内至少有一个通道接近零，防止网络将水体散射残留嵌入干净图像；
  \item \textbf{灰世界先验损失（GrayWorldPriorLoss）}：约束干净图像每个颜色通道的均值趋向0.5，避免颜色通道间出现偏置性亮度不平衡；
  \item \textbf{RGB饱和度损失（RgbSaturationLoss）}：惩罚$\mathbf{J}$中超出$[0,1]$范围的像素值，维护物理合理性；
  \item \textbf{Alpha背景损失（AlphaBackgroundLoss）}：抑制相机前方水柱区域的高斯体不透明度，防止系统学习到虚假的水体填充体素，迁移时针对批尺寸$b=1$对掩码张量维度进行了专项修复。
\end{itemize}

\subsection{渲染流程修改}

图3-3展示了完整的修改后渲染流程。在原有4DGS光栅化输出干净颜色$\mathbf{J}$和深度$\mathbf{Z}$之后，额外执行以下步骤：

\textbf{步骤一：深度归一化。}将原始渲染深度归一化至$[0,1]$区间：
\begin{equation}
  \hat{Z} = \frac{Z - Z_{\min}}{Z_{\max} - Z_{\min} + \epsilon}
  \label{eq:depthnorm}
\end{equation}
归一化参数可按帧动态计算（帧级最大最小值）或使用全局统计量。在精细训练阶段采用帧级归一化以适应场景深度分布的动态变化。

\textbf{步骤二：水下网络前向传播。}将归一化深度$\hat{Z}$分别送入AttenuateNetV3和BackscatterNetV2，得到衰减图$\mathbf{A}(\hat{Z})$和背散射图$\mathbf{B}(\hat{Z})$。

\textbf{步骤三：水下成像合成。}按照式\eqref{eq:uwmodel}合成模拟水下图像$\mathbf{I}$：
\begin{equation}
  \mathbf{I} = \mathbf{J} \odot \mathbf{A}(\hat{Z}) + \mathbf{B}(\hat{Z})
  \label{eq:synthesis}
\end{equation}
其中$\odot$表示逐元素乘法。

上述过程在\texttt{gaussian\_renderer/\_\_init\_\_.py}中实现，水下工具函数封装于\texttt{utils/underwater\_utils.py}。整个合成路径完全可微，梯度可同时流向高斯点集参数和水下网络参数，满足端到端优化的需求。

\section{单目深度监督实现}

\subsection{深度图生成流程}

为缓解水下场景几何重建的深度歧义性，系统引入Depth Anything V2\upcite{yang2024depthv2}作为单目深度先验来源。Depth Anything V2是目前性能领先的单目深度估计模型，在多种室内外场景上展现出强泛化能力，其Large变体的单图推理时间约100毫秒，满足离线预处理的实用需求。

深度图生成通过脚本\texttt{scripts/generate\_mono\_depth\_da2.py}批量完成，处理流程如下：

（1）遍历数据集训练图像目录，对每张图像运行Depth Anything V2的前向推理，得到逆深度图（inverse depth map）；

（2）将逆深度图归一化至$[0,255]$区间并保存为PNG格式灰度图像，文件名与对应源图像保持一致；

（3）输出文件统一存储于数据集根目录下的\texttt{depth/}子目录，系统在训练时根据图像文件名自动匹配对应的深度先验图。

选用逆深度而非线性深度的原因有以下两点：首先，水下远距离目标因散射效应造成视觉模糊，线性深度分布下远处区域的深度估计方差较大，逆深度变换可使近处高精度区域和远处区域在数值域中分布更为均匀；其次，逆深度与视差（disparity）等价，在立体匹配和单目深度估计领域具有良好的物理解释性。

\subsection{监督机制}

\textbf{渲染深度获取。}在高斯光栅化过程中，深度图$\mathbf{Z}$通过复用颜色渲染的混合权重$w_i$对各高斯体中心深度进行加权累积得到：
\begin{equation}
  Z(\mathbf{p}) = \sum_{i} w_i(\mathbf{p}) \cdot z_i
  \label{eq:renderdepth}
\end{equation}
其中$\mathbf{p}$为像素坐标，$z_i$为第$i$个高斯体在相机坐标系下的深度值，$w_i(\mathbf{p})$与颜色渲染的混合权重共享，避免引入额外计算。

\textbf{尺度不确定性处理。}单目深度估计模型输出的深度图与真实度量深度之间存在未知的尺度与偏移不确定性。为消除该歧义，系统在计算损失前对渲染逆深度$d_{\mathrm{render}}$和单目逆深度$d_{\mathrm{mono}}$均进行基于均值和标准差的归一化处理：
\begin{equation}
  \tilde{d} = \frac{d - \mu_d}{\sigma_d + \epsilon}
  \label{eq:depthnorm2}
\end{equation}
此归一化操作使损失对绝对尺度不敏感，仅约束深度图的相对结构（即深度梯度与相对远近关系）与单目先验保持一致。

\textbf{损失函数。}单目深度监督损失定义为归一化逆深度图之间的加权L1距离：
\begin{equation}
  \mathcal{L}_{\mathrm{mono}} = \left\| \tilde{d}_{\mathrm{render}} - \tilde{d}_{\mathrm{mono}} \right\|_1 \odot \boldsymbol{\alpha}
  \label{eq:depthloss}
\end{equation}
其中$\boldsymbol{\alpha} \in [0,1]^{H\times W}$为高斯渲染的累积透明度图（alpha mask），对高斯覆盖良好的区域给予更高监督权重，对空白背景区域减少干扰。

\textbf{配置参数。}系统通过配置项\texttt{mono\_depth\_dir="depth"}指定单目深度先验目录，\texttt{mono\_depth\_inv=False}表明预存文件已为逆深度格式（无需额外取反），\texttt{use\_mono\_depth\_supervision=True}开启监督。深度监督损失权重$\lambda_{\mathrm{mono}}$设定为0.1，并配合热启动调度策略在训练初期逐步引入。

\section{分阶段训练策略}

分阶段训练策略是本系统应对多组件联合优化不稳定性的核心创新。当水下网络、变形网络与高斯点集同时从零开始优化时，三者之间存在严重的梯度干扰：水下网络若过早引入，会将颜色偏差错误地归因于几何结构，导致高斯几何收敛至错误形态。本系统设计了五个连续的训练阶段，总训练迭代次数为20000步。

\subsection{粗训练阶段}

\textbf{迭代范围：}0--3000步。

该阶段为标准4DGS优化流程，水下物理模型未激活，系统等价于原始4DGS训练。损失函数为：
\begin{equation}
  \mathcal{L}_{\mathrm{coarse}} = \mathcal{L}_1(\mathbf{J}, \mathbf{I}^{\mathrm{gt}}) + \lambda_{\mathrm{ssim}} \mathcal{L}_{\mathrm{SSIM}}(\mathbf{J}, \mathbf{I}^{\mathrm{gt}})
  \label{eq:losscoarse}
\end{equation}
其中$\lambda_{\mathrm{ssim}}=0.2$为SSIM损失权重。此阶段开启自适应密度控制（Adaptive Density Control），执行高斯体的分裂、克隆与修剪操作，建立场景的基础几何骨架。为避免视角相关颜色效应与后续水下模型产生干扰，球谐阶数固定为0（仅使用DC项），使每个高斯体只学习与视角无关的漫反射颜色。

\subsection{精细阶段初始化}

\textbf{时机：}第3001步。

在粗训练结束时执行一次性初始化操作，创建BackscatterNetV2和AttenuateNetV3实例，并将其注册至优化器中的独立参数组，学习率初始值设为$5 \times 10^{-4}$。当配置项\texttt{bg\_from\_bs=True}时，利用粗训练阶段学习到的背景颜色初始化背散射网络的$B^{\infty}$参数，使其从一个合理的先验值起步，加速精细阶段的收敛。

在初始化完成的第一个迭代步内，高斯体的位置、不透明度、缩放和旋转参数被临时冻结，仅开放颜色相关参数的更新，防止刚启用水下模型时不稳定的梯度冲击几何结构。从第3002步起解冻全部参数。

\subsection{背散射/衰减预热阶段}

\textbf{迭代范围：}3001--4000步（预热步数\texttt{bs\_warmup\_count}=1000）。

该阶段设置\texttt{skip\_gs\_step=True}，完全冻结高斯点集所有参数，仅更新BackscatterNetV2和AttenuateNetV3的参数。其目的在于：在高斯几何不受干扰的条件下，让水下物理模型快速捕捉水体介质的宏观光学特性（各通道衰减系数的量级与背散射基准强度），为后续联合优化提供稳定的水下模型初始化。此时损失仍为图像重建损失，但反向传播路径被截断，梯度不会到达高斯参数。

\subsection{高斯颜色调整阶段}

\textbf{迭代范围：}4001--6000步（颜色调整步数\texttt{gs\_color\_adjust\_count}=2000）。

该阶段设置\texttt{skip\_uwater\_step=True}，冻结水下网络参数，仅更新高斯点集的颜色属性（球谐系数和DC颜色）。其目的在于：经预热阶段水下网络基本确定了水体介质参数后，让高斯颜色在"去水"后的干净颜色空间中重新校准，使$\mathbf{J}$逐步逼近真实物体的本征颜色，而非被水体污染的表观颜色。此阶段高斯的几何参数（位置、旋转、缩放）同样参与更新。

\subsection{联合训练与突发更新阶段}

\textbf{迭代范围：}6001--20000步。

该阶段进入高斯点集与水下模型的全参数联合优化，并引入"突发更新"（burst update）机制以维持优化动态平衡：

\begin{itemize}
  \item 每隔\texttt{update\_bs\_at\_interval}=100步，连续进行50步的水下模型专项更新（\texttt{skip\_gs\_step=True}），称为一次"突发"；
  \item 突发之外的其余迭代步执行全参数联合更新。
\end{itemize}

该机制的物理动机是：随着场景几何的持续演变（高斯点云的位置和密度在联合优化中仍会变化），渲染深度图$\mathbf{Z}$也随之改变，需要定期给水下网络提供专注的优化机会，使其跟上几何变化的节奏。

完整损失函数在该阶段激活全部组件：
\begin{equation}
  \mathcal{L} = \mathcal{L}_1 + \lambda_{\mathrm{ssim}}\mathcal{L}_{\mathrm{SSIM}}
              + \lambda_{\mathrm{ds}}\mathcal{L}_{\mathrm{depth\_smooth}}
              + \lambda_{\mathrm{dcp}}\mathcal{L}_{\mathrm{DCP}}
              + \lambda_{\mathrm{gw}}\mathcal{L}_{\mathrm{GW}}
              + \lambda_{\mathrm{sat}}\mathcal{L}_{\mathrm{SAT}}
              + \lambda_{\mathrm{mono}}\mathcal{L}_{\mathrm{mono}}
  \label{eq:lossfull}
\end{equation}
各损失项含义如下：$\mathcal{L}_1$为像素级L1重建损失；$\mathcal{L}_{\mathrm{SSIM}}$为结构相似度损失\upcite{wang2004ssim}；$\mathcal{L}_{\mathrm{depth\_smooth}}$为深度平滑正则项，约束渲染深度图在空间上的平滑性；$\mathcal{L}_{\mathrm{DCP}}$为暗通道先验损失\upcite{he2011dcp}；$\mathcal{L}_{\mathrm{GW}}$为灰世界先验损失；$\mathcal{L}_{\mathrm{SAT}}$为RGB饱和度损失；$\mathcal{L}_{\mathrm{mono}}$为单目深度监督损失（式\eqref{eq:depthloss}）。

为防止训练初期损失震荡，各辅助损失项采用线性热启动（warm-up）调度策略：
\begin{equation}
  w(k) = w_{\mathrm{base}} \cdot \min\!\left(1,\; \frac{k - k_{\mathrm{start}}}{k_{\mathrm{ramp}}}\right)
  \label{eq:warmup}
\end{equation}
其中$k$为当前迭代步，$k_{\mathrm{start}}$为该损失项的激活步，$k_{\mathrm{ramp}}$为热启动步数（默认500步）。

\section{稳定性优化}

在实际工程实现过程中，多组件联合优化系统在训练中期暴露出若干CUDA运行时错误与数值不稳定问题。本节记录四项关键的稳定性修复措施。

\subsection{GT图像CUDA错误保护}

\textbf{问题描述。}在部分训练帧上，执行\texttt{gt\_image = viewpoint\_cam.original\_image.cuda()}时偶发非法内存访问（illegal memory access）错误，导致整个训练进程崩溃。

\textbf{根因分析。}水下视频数据集中存在少量损坏帧或元数据异常的图像文件，PyTorch在将其移至CUDA设备时触发底层内存错误，错误信息通常延迟一个CUDA内核后才显现，难以直接定位。

\textbf{解决方案。}在\texttt{train.py}中以\texttt{try-except}包裹GT图像的CUDA移动操作，捕获\texttt{RuntimeError}异常后跳过当前帧并继续训练，同时记录跳过帧的索引以便事后审计，而非直接终止训练进程。修改涉及\texttt{train.py}约10行（新增10行，删除4行），对应代码提交\texttt{0d91c56}。

\subsection{单目深度NaN值清理}

\textbf{问题描述。}部分深度先验图在边界区域或无效像素处含有NaN/Inf值，这些异常值在参与梯度计算时传播至CUDA内核，引发整个反向传播过程崩溃。

\textbf{根因分析。}Depth Anything V2对某些极端场景（如纯色背景、图像边缘等）的深度估计存在数值溢出，生成的PNG灰度图保存正常，但经归一化还原后出现NaN值。

\textbf{解决方案。}在深度图加载后立即执行\texttt{torch.nan\_to\_num}预处理，将NaN替换为0，Inf替换为深度最大值，并在CUDA计算的关键节点增加异常捕获。修改涉及\texttt{train.py}（新增13行，删除3行）和\texttt{render.py}（新增1行，删除1行），对应代码提交\texttt{24f6bbe}。

\subsection{精细阶段恢复训练修复}

\textbf{问题描述。}从检查点（checkpoint）恢复精细阶段训练时，光栅化器触发SH/颜色输入冲突错误；此外，AlphaBackgroundLoss在批尺寸不为1时抛出维度不匹配异常。

\textbf{根因分析。}4DGS光栅化器在接收颜色输入时对球谐系数与颜色张量的优先级判断存在歧义，从检查点恢复时两种格式并存导致冲突。AlphaBackgroundLoss原始实现假设掩码张量为3D形状，而批量加载时引入额外的批次维度。

\textbf{解决方案。}修正\texttt{gaussian\_renderer/\_\_init\_\_.py}中SH/颜色输入的判断逻辑（新增4行，删除3行），确保从检查点恢复时优先使用已计算好的颜色张量；修改\texttt{deepseecolor/losses.py}中AlphaBackgroundLoss，对输入掩码显式执行\texttt{squeeze(0)}以兼容批尺寸为1的情况（新增14行，删除3行）。对应代码提交\texttt{40da528}。

\subsection{渲染过程CUDA保护}

\textbf{问题描述。}在评估阶段（evaluation rendering）执行\texttt{render\_training\_image}函数时，NaN梯度在精细阶段初期引发CUDA运行时错误，导致评估过程中断。

\textbf{根因分析。}评估渲染本不需要梯度计算，但原实现未显式关闭自动微分，导致NaN数值通过梯度路径污染CUDA设备状态，引发后续内核执行失败。

\textbf{解决方案。}为\texttt{utils/scene\_utils.py}中的\texttt{render\_training\_image}函数添加\texttt{@torch.no\_grad()}装饰器，并在函数体内包裹CUDA异常捕获块，发生异常时优雅退出并返回空结果而非崩溃（新增6行，删除1行）。

\section{关键配置参数}

表\ref{tab:hyperparams}汇总了系统的关键超参数配置，供复现实验参考。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \tablecaption{系统关键超参数汇总}
  \label{tab:hyperparams}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lllX}
    \hline
    \textbf{类别} & \textbf{参数名} & \textbf{值} & \textbf{说明} \\
    \hline
    \multirow{3}{*}{训练基础} & \texttt{iterations} & 20000 & 总训练迭代步数 \\
     & \texttt{batch\_size} & 1 & 每步训练图像数 \\
     & \texttt{sh\_degree} & 0 & 球谐阶数（DC-only）\\
    \hline
    \multirow{5}{*}{水下模块} & \texttt{do\_seathru} & True & 启用水下物理模型 \\
     & \texttt{seathru\_from\_iter} & 3000 & 水下模型激活步 \\
     & \texttt{use\_at\_v3} & True & 使用AttenuateNetV3 \\
     & \texttt{learn\_background} & True & 学习背景颜色 \\
     & \texttt{bg\_from\_bs} & True & 从背散射初始化背景\\
    \hline
    \multirow{5}{*}{损失权重} & \texttt{depth\_smooth\_lambda} & 2.0 & 深度平滑损失权重 \\
     & \texttt{dcp\_loss\_lambda} & 1.0 & 暗通道先验损失权重 \\
     & \texttt{gw\_loss\_lambda} & 0.1 & 灰世界先验损失权重 \\
     & \texttt{sat\_loss\_lambda} & 2.0 & RGB饱和度损失权重 \\
     & \texttt{mono\_depth\_lambda} & 0.1 & 单目深度监督权重 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{变形网络} & \texttt{grid\_resolution} & $[64,64,64,150]$ & HexPlane空时分辨率 \\
     & \texttt{multires} & $[1,2,4]$ & 多分辨率尺度倍数 \\
     & \texttt{net\_width} & 128 & 变形MLP隐层宽度 \\
     & \texttt{defor\_depth} & 1 & 变形MLP层数 \\
    \hline
    \multirow{3}{*}{分阶段训练} & \texttt{bs\_warmup\_count} & 1000 & 水下模型预热步数 \\
     & \texttt{gs\_color\_adjust\_count} & 2000 & 高斯颜色调整步数 \\
     & \texttt{update\_bs\_at\_interval} & 100 & 突发更新触发间隔 \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{单目深度} & \texttt{mono\_depth\_dir} & \texttt{"depth"} & 深度先验存储目录 \\
     & \texttt{use\_mono\_depth\_supervision} & True & 启用深度监督 \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

上述超参数配置是在多个水下数据集（包括SeaSplat提供的测试序列\upcite{seasplat2025icra}和UDR-GS使用的水下动态场景\upcite{udrgs2024symmetry}）上经过多轮消融实验后确定的。其中，分阶段训练时长的设置（预热1000步、颜色调整2000步、联合训练14000步）在稳定性与收敛速度之间取得了较好的平衡；损失权重组合则通过控制变量实验逐步筛选，确保各辅助损失对重建质量的提升具有正向贡献而不互相抵消。

\section{本章小结}

本章详细介绍了面向扰动水下环境的新视角合成系统的完整设计与实现。主要内容包括：（1）以4DGS为骨架、SeaSplat水下物理模型为外层包装、Depth Anything V2为深度先验的三层系统架构设计；（2）SeaSplat核心水下模块（BackscatterNetV2、AttenuateNetV3及多项水下专用损失）向4DGS框架的迁移方案；（3）基于Depth Anything V2的单目深度先验生成流程及尺度不确定性处理机制；（4）五阶段递进式训练策略，有效解决多组件联合优化的梯度干扰问题；（5）工程实现中发现并修复的四项CUDA稳定性问题。系统的整体设计兼顾了物理合理性、训练稳定性与工程可复现性，为后续实验验证奠定了坚实基础。
