\chapter{绪论}

\section{研究背景与意义}

海洋覆盖地球表面积约71\%，蕴藏着极为丰富的自然资源与科学研究价值。随着人类对深海探索需求的持续增长，水下场景的高精度三维重建与新视角合成技术已成为海洋科学、水下机器人与计算机视觉领域的重要研究方向。该技术在海洋资源勘探、水下文化遗产考古、珊瑚礁生态监测以及自主水下航行器（AUV）与遥控水下航行器（ROV）的自主导航等任务中均具有广泛的应用前景\upcite{张杰2020水下机器人,李建平2019海洋}。

然而，水下环境与陆地大气环境存在本质差异，给三维重建任务带来了一系列独特的技术挑战。

\textbf{光学衰减与色偏问题。}水是一种对光具有选择性吸收特性的介质。红色波段（约650nm）的光在水中的衰减系数远大于蓝绿色波段（约450nm），导致图像在水下呈现出显著的蓝绿色偏色现象\upcite{mobley1994light}。随着拍摄距离的增加，红色通道信息大量丢失，颜色失真日益严重，给基于多视角图像的场景外观重建造成极大困难。

\textbf{散射效应。}水体中悬浮的微粒（如浮游生物、有机碎屑和无机悬浮颗粒）会引发两类散射效应：前向散射使图像细节模糊，后向散射则在相机与被摄物体之间形成"雾幔"效应，使图像对比度下降，整体呈现出朦胧的外观\upcite{mobley1994light}。上述散射效应在传统大气成像模型中均未被考虑，因此直接将陆地三维重建方法应用于水下场景时，其效果往往大打折扣。

\textbf{动态扰动因素。}除光学问题外，水下环境还面临多种动态扰动：水流引起的平台抖动、鱼类及海洋生物的自由游动、漂浮颗粒物的随机运动等，均会在多帧图像之间引入不可忽略的非刚性形变，使静态场景假设失效\upcite{赵大鹏2023水下}。

上述问题相互耦合，共同构成了"扰动环境下水下场景新视角合成"的核心难题。现有的通用三维重建方法，如神经辐射场（NeRF）及三维高斯散射（3DGS），在处理水下场景时均存在明显局限。如何在统一框架下同时处理水下物理退化、动态场景变化与几何一致性问题，是本文致力于解决的核心科学问题。

\section{国内外研究现状}

\subsection{神经辐射场与3D Gaussian Splatting}

神经辐射场（Neural Radiance Field，NeRF）由Mildenhall等人\upcite{mildenhall2020nerf}于2020年提出，通过以三维坐标和观测方向为输入的多层感知机（MLP）隐式地表达场景的体积密度与辐射颜色，结合体渲染方程生成任意视角的新视图，在新视角合成任务上取得了里程碑式的成果。此后，研究者围绕NeRF的质量与效率展开了大量改进工作：Mip-NeRF\upcite{barron2021mipnerf}引入圆锥追踪与积分位置编码，有效缓解了多尺度场景中的走样问题；Instant-NGP\upcite{muller2022instantngp}采用多分辨率哈希编码，将训练时间从数小时压缩至数分钟；MERF\upcite{reiser2023merf}利用稀疏体素网格实现实时渲染。神经辐射场方法在国内也引发了广泛关注，相关综述工作对其理论基础与应用进展进行了系统梳理\upcite{王晓军2023神经,杨帆2022三维}。

三维高斯散射（3D Gaussian Splatting，3DGS）由Kerbl等人\upcite{kerbl2023gaussian}于2023年提出，是近年来新视角合成领域最具影响力的进展之一。3DGS采用显式的三维高斯椭球体作为场景表示单元，每个高斯体携带位置、协方差、不透明度及球谐系数等属性，并通过可微分的基于排序的点云光栅化（tile-based rasterization）进行高效渲染，在单张消费级GPU上实现了超过100帧/秒的实时渲染速度，同时将训练时间缩短至数十分钟以内。

然而，3DGS在设计时默认场景处于大气成像条件下，其渲染模型不包含水下物理退化的建模。当直接将3DGS应用于水下场景时，颜色通道的非均匀衰减会导致高斯体学习到错误的外观属性，渲染结果呈现明显的色彩偏差；散射效应的缺失则使高斯体倾向于在相机前方生成大量"浮空"伪影，严重影响几何重建质量。

\subsection{水下场景重建方法}

水下图像复原与三维重建长期以来是水下视觉领域的核心问题。经典工作包括：McGlamery\upcite{mcglamery1980underwater}和Jaffe\upcite{jaffe1990computer}建立了早期水下成像物理模型；暗通道先验（DCP）\upcite{he2011dcp}被广泛用于水下图像去雾。

在水下成像物理模型方面，Akkaynak和Treibitz提出了修正水下图像成像模型\upcite{akkaynak2018revised}，将图像信号分解为直接信号分量与后向散射分量，并分别引入波长相关的衰减系数，比传统简化模型更准确地刻画了水下光学特性。在此基础上，Sea-thru\upcite{akkaynak2019sea}方法实现了从水下图像中自动去除水体效应，恢复真实场景颜色，为后续工作奠定了基础。

将物理模型与神经场景表示相结合是近年来的主流方向。SeaThru-NeRF\upcite{levy2023seathrunerf}首次将修正水下成像模型集成到NeRF框架中，通过联合优化场景辐射场与水下介质参数，实现了水下场景的高保真新视角合成，但其基于MLP的隐式表示导致训练与渲染速度较慢，难以满足实际应用需求。SeaSplat\upcite{seasplat2025icra}将水下物理模型迁移至3DGS框架，设计了BackscatterNet与AttenuateNet两个轻量级网络分别预测后向散射项与衰减系数，训练时间约85分钟，显存占用约4GB，在渲染效率上取得了显著提升，但仍局限于静态场景处理。

近期，多项工作从不同角度进一步拓展了水下3DGS的研究：WaterSplatting\upcite{zhang2024watersplatting}在散射介质建模方面进行了改进；UW-GS\upcite{wang2024uwgs}针对水下几何精度进行了优化；SeaFree-GS\upcite{li2024seafreegs}探索了无物理模型先验的数据驱动方案；RecGS\upcite{sun2024recgs}关注水下场景的可恢复性建模；3D-UIR\upcite{chen20243duir}从图像复原角度改善渲染质量；DualPhys-GS\upcite{wang2024dualphysgs}提出了双重物理约束机制；Aquatic-GS\upcite{zhang2024aquaticgs}则针对水下场景的特殊几何分布进行了适应性设计。上述工作共同表明，水下3DGS方向已成为当前研究热点\upcite{周鑫2021水下}。

\subsection{动态场景重建}

真实水下场景普遍包含动态元素，如游动的鱼类、随水流摆动的海草及漂浮的颗粒物等，因此动态场景重建方法对水下应用具有重要意义。

在基于NeRF的动态场景重建方面，Nerfies\upcite{park2021nerfies}引入弹性正则化约束，将变形场建模为近刚性变换，适用于包含轻微非刚性运动的视频序列；D-NeRF\upcite{pumarola2021dnerf}通过隐式变形场将动态场景分解为规范空间表示与时变形变，建立了动态NeRF的基本范式。

在基于3DGS的动态场景建模方面，Dynamic 3D Gaussians\upcite{luiten2024dynamic}对每帧高斯体进行独立优化，通过时序一致性约束实现动态追踪。4DGaussians\upcite{wu2024gaussian}采用多分辨率哈希编码与轻量级MLP建模高斯体的时变形变，以四维时空坐标$(x, y, z, t)$为输入预测高斯属性的动态变化，在保持3DGS高效渲染优势的同时实现了对复杂动态场景的有效建模，是本文采用的基础动态场景框架。

\subsection{深度监督与几何正则化}

几何一致性是高质量三维重建的基础。在水下场景中，光学退化效应使得基于像素一致性的几何优化更为困难，引入外部深度先验作为监督信号是改善几何质量的有效途径。

UDR-GS\upcite{udrgs2024symmetry}是当前少数同时考虑水下环境与动态因素的工作之一，其采用深度引导初始化与基于Canny边缘检测的平滑正则化策略，在珊瑚礁场景上将PSNR从31.14dB提升至32.43dB，验证了深度监督对水下3DGS几何一致性的有效提升作用。

Depth Anything\upcite{yang2024depthanything}及其升级版Depth Anything V2\upcite{yang2024depthv2}提供了强大的单目深度估计能力，通过在大规模数据集上的预训练，可在无需额外设备的条件下从单张图像中估计出稠密、相对准确的深度图。将上述单目深度先验与3DGS框架结合，已被多项工作证明是提升几何重建质量的可行路径。

\subsection{技术融合趋势与研究空白}

综合以上分析，现有方法均在某一维度上取得了进展，但尚无工作能够在统一框架下同时解决水下场景的三个核心问题：

\begin{itemize}
    \item SeaSplat等工作成功实现了水下颜色物理建模，但仅限于静态场景，无法处理水下动态扰动；
    \item 4DGaussians等动态场景方法提供了高效的时变高斯建模能力，但完全忽略了水下光学退化的物理机制；
    \item UDR-GS引入了深度监督以改善几何一致性，但其水下颜色复原能力仍有明显局限。
\end{itemize}

这一研究空白表明，构建一个能够同时兼顾水下物理退化建模、动态场景表示与几何深度监督的统一方法，是当前水下场景新视角合成领域亟待解决的问题，也是本文的核心出发点。

\section{主要研究内容与贡献}

针对上述研究空白，本文提出了一种面向扰动水下环境的新视角合成方法，通过将水下物理成像模型、动态高斯场景表示与单目深度监督有机融合，实现对复杂水下场景的高质量三维重建与新视角渲染。本文的主要研究内容与创新贡献如下：

\textbf{（1）水下物理模型向动态高斯框架的迁移。}本文以4DGaussians为基础动态场景表示框架，将SeaSplat中验证有效的水下物理成像模型迁移至其渲染流程之中。具体而言，本文设计了与动态高斯渲染流程相兼容的BackscatterNet与AttenuateNet网络模块，分别对水下后向散射项与波长相关的衰减系数进行预测，并构建了融合水下物理约束的复合损失函数，使模型能够在优化动态场景结构的同时完成水下颜色退化的显式建模与补偿。

\textbf{（2）基于Depth Anything V2的单目深度监督机制。}本文引入Depth Anything V2预训练模型对输入图像序列进行单目深度估计，并将所得深度图以软约束的形式集成至3DGS训练过程，构建深度一致性损失项对高斯体的空间分布进行约束。该机制有效抑制了水下场景中因光学退化而诱发的高斯体悬浮伪影，提升了重建场景的几何一致性。

\textbf{（3）分阶段训练策略设计与实验验证。}为协调水下物理建模、动态形变学习与深度监督三个优化目标的相互作用，本文设计了分阶段训练策略：在初始阶段优先建立稳健的几何结构，在后续阶段逐步引入物理约束与动态形变，降低各模块之间的梯度干扰。本文在多个水下图像数据集上进行了系统性实验，通过PSNR、SSIM\upcite{wang2004ssim}和LPIPS\upcite{zhang2018lpips}等指标对所提方法进行定量评估，并与SeaSplat、4DGaussians等基线方法进行对比分析，验证了各模块设计的有效性。

\section{论文组织结构}

本文共分为五章，各章节内容安排如下：

\textbf{第一章：绪论。}介绍研究背景与意义，分析水下场景三维重建面临的核心挑战，综述国内外相关研究现状，阐述本文的研究内容与主要贡献，并给出论文整体组织结构。

\textbf{第二章：相关技术基础。}系统介绍本文所涉及的核心技术背景，包括三维高斯散射的基本原理与渲染流程、水下图像物理成像模型的数学描述、基于哈希编码的动态高斯形变建模方法，以及单目深度估计网络的相关理论，为后续方法设计提供理论支撑。

\textbf{第三章：系统设计与实现。}详细阐述本文提出的面向扰动水下环境的新视角合成方法，包括整体框架设计、水下物理模型的迁移与集成方案、单目深度监督机制的具体实现，以及分阶段训练策略的设计思路与实现细节。

\textbf{第四章：实验与分析。}介绍实验数据集、评价指标与实验设置，与现有基线方法进行定量与定性对比，并通过消融实验对各关键模块的贡献进行深入分析，验证所提方法的有效性。

\textbf{第五章：总结与展望。}对全文工作进行总结，指出现有方法的局限性，并对未来研究方向进行展望。
