\chapter{总结与展望}

\section{工作总结}

本文围绕扰动环境下水下场景的新视角合成问题，将水下物理建模方法与动态高斯散射框架相结合，提出了一套面向真实水下动态场景的端到端重建系统。本文的主要工作可归纳为以下五个方面。

第一，提出将 SeaSplat 的水下物理建模模块迁移至 4DGaussians 框架的整体方案。具体而言，将 SeaSplat 中的后向散射网络（BackscatterNet）与衰减网络（AttenuateNet）两个神经网络子模块，以及针对水下成像特性设计的损失函数，系统性地集成至 4DGaussians 的训练流程中。这一方案使得模型能够在统一框架内同时处理水下光学退化（散射与衰减）和动态场景随时间的变化，从根本上弥补了现有方法各自的局限性。

第二，实现了基于 Depth Anything V2 的单目深度监督机制。针对水下场景中几何结构难以准确估计的问题，利用 Depth Anything V2 提供的稠密深度先验，通过逆深度归一化与 alpha 加权损失的组合策略，对高斯点云的几何分布施加软约束，有效提升了重建结果的几何一致性，抑制了浮游点云（floater）等伪影的产生。

第三，设计了四阶段渐进式训练策略，系统性地缓解了多模块协同训练时的梯度冲突问题。该策略依次分为：粗训练阶段（迭代 0--3000 步），仅优化基础高斯表示；散射与衰减网络预热阶段（3001--4000 步），固定高斯参数，专项训练水下物理模型；高斯颜色调整阶段（4001--6000 步），固定水下网络，微调高斯颜色属性；以及联合训练阶段（6001--20000 步），在全参数协同优化的同时引入间歇式专项更新（burst update）机制直至收敛。这一分阶段的参数冻结与交替优化机制，使不同模块在各自优化阶段积累足够的梯度信息，显著降低了模块间的相互干扰。

第四，针对消费级 GPU（RTX 4060 Laptop，显存 8 GB）上训练过程中出现的四类 CUDA 稳定性问题进行了系统性修复，包括：GT 图像张量的原位操作保护、深度图 NaN 值的清洗与屏蔽、精细阶段断点续训时的模型状态恢复，以及渲染输出的数值合法性保护。上述修复确保了系统在资源受限的硬件条件下能够稳定完成全流程训练。

第五，在四个真实水下动态场景上对系统进行了定量评估，平均 PSNR 达到 30.54 dB，并在其中三个场景上取得了所有对比方法中的最优结果。系统化的 $4\times 4$ 消融实验不仅验证了水下物理模块、深度监督机制与分阶段训练策略三者之间的互补性，更从物理原理层面揭示了 SeaThru 模型在不同水体条件下的适用边界——其增益依赖于"散射均匀且时不变、浑浊度足以支撑后向散射信号"的前置假设，而深度监督则展现出跨场景的鲁棒稳压作用。这一系列发现为水下重建方法的"按场景分桶选型"提供了方法论依据。

\section{创新点}

本文的创新点主要体现在以下三个方面。

\textbf{一、首次提出同时处理水下色彩退化与动态场景重建的统一框架。}现有水下新视角合成方法（如 SeaSplat\upcite{seasplat2025icra}）以静态场景为前提，无法处理水下生物运动、水流扰动等动态因素；而通用动态高斯方法（如 4DGaussians\upcite{wu2024gaussian}）则未考虑水下介质的物理特性，在实际水下数据上存在明显的色偏与退化。本文将两类方法的核心模块加以整合，填补了静态水下方法与动态场景方法之间的空白，为水下动态场景的高质量重建提供了新的解决思路。

\textbf{二、提出分阶段参数冻结与间歇式专项更新的训练策略。}针对多模块联合训练中梯度相互干扰的核心难题，本文设计了系统化的分阶段训练方案，将水下物理模型学习与高斯散射场优化解耦，通过有序的参数冻结与交替激活机制，有效减少了不同模块之间的梯度冲突，提升了训练稳定性与最终收敛质量。这一训练范式对其他多模块联合优化任务亦具有一定的参考价值。

\textbf{三、构建了完整的基于物理渲染的水下动态场景端到端重建系统。}本文不仅在理论层面提出了整合方案，更在工程层面完成了从数据预处理、多阶段训练到定量评估的全流程实现，并在多个真实水下数据集上加以验证。系统的开发过程涵盖了 CUDA 稳定性、显存约束、断点续训等多项工程挑战，具有较强的实用性与可复现性。

\section{未来工作}

尽管本文取得了一定的成果，但仍存在若干值得深入探索的方向。

\textbf{训练策略的进一步优化。}当前分阶段训练方案中，各阶段的切换时机与持续步数均为人工预设的固定超参数，缺乏自适应调整能力。未来可设计基于梯度信息或验证指标的自适应冻结调度机制，使训练流程能够根据各模块的收敛状态动态调整参数冻结策略，从而进一步降低梯度干扰并提升训练效率。

\textbf{基于场景物理特性的方法自适应选型。}本文消融实验揭示了一个关键现象：完整模型的协同增益高度依赖场景物理特性是否满足 SeaThru 模型的核心假设——散射各向同性、$B_\infty$ 空间均匀、水体光学参数时不变以及浑浊度足以支撑后向散射信号估计。一旦其中任一假设被违反（如清水场景下 $B_\infty\to 0$、光焦散场景下方向性散射、小目标快速运动场景下梯度耦合），SeaThru 模块反而成为训练稳定性的扰动源。未来可探索基于图像统计的场景物理特性自动判别机制，例如利用红蓝通道比值估计浑浊度、利用帧间光流方差判别动态散射强度，据此自适应启用或关闭水下物理模块及其损失权重，从而在不同水体条件下均保持模型的最优性能。

\textbf{超参数自适应方案。}水下损失函数的权重系数以及深度监督的强度，对不同浑浊度、不同光照条件的水下场景具有较强的敏感性。未来可探索基于场景特性的超参数自动调整方法，例如利用图像统计信息估计水体浑浊程度，据此动态调节散射损失与衰减损失的相对权重，以增强系统对多样化水下环境的适应能力。

\textbf{实时化与轻量化。}当前系统的推理速度尚不满足在线或交互式应用的需求。未来可通过模型压缩、高斯点云剪枝或知识蒸馏等手段降低模型复杂度，探索适合水下机器人实时导航与感知任务的轻量化部署方案。

\textbf{泛化性验证。}本文的实验主要基于有限数量的水下动态场景数据集，场景多样性有待进一步拓展。未来应在更广泛的水下环境中验证系统的泛化能力，包括高浑浊度近海场景、深海弱光场景、不同水体颜色（蓝水、绿水）以及不同类型的动态目标，以全面评估所提方法的普适性与鲁棒性。
